% toki pona страница 1 - простейшие предложения
% /dev/urandom
% april 2020

Список новых слов для этой страницы:

| слово | значение                        |
|-------|---------------------------------|
| mi    | я, мы, нас                      |
| sina  | ты, вы, вас                     |
| ona   | он, она, оно, они               |
| li    | (разделяет подлежащее и прилагательное / глагол )|
| pona  | хорошо, просто, улучшать, исправлять |
| ike   | плохо, зло, сложно, не нужно    |
| suli  | большой, велико, важно, расти   |
| lili  | маленький, немного, молодой, уменьшать |
| kili  | фрукт, овощ, гриб               |
| soweli| наземное млекопитающее, животное|

Начнём с самой простой структуры предложений в токи пона:

> [существительное] li [существительное / прилагательное].

По-русски такая структура будет обозначать:

> [Существительное] [прилагательное].

или 

> [Существительное] -- это [прилагательное].

Например:

> ona li suli. -- Он (она, оно, они) большой (важный, великий).

Очевидно, что у обоих слов "ona" и "suli" множество разных связанных друг с
другом значений. На практике, их значения будут более понятны в контексте.

> kili li pona. -- (Фрукты, овощи, грибы) хороши.

В данном случае, имеет смысл только одно значение слова "pona" -- "хорошо".

У правила есть одно исключение: когда подлежащим служит слово "mi" или "sina",
то добавлять слово "li" не нужно. То есть, вместо

> sina li suli. -- Вы важны.

пишется

> sina suli. -- Вы важны.

## Упражнения

Как бы вы перевели на токи пона следующие выражения:

* Животные важны.
* Он маленький.
* Я велик.
* Это собака ("Она - собака").
* Ты плохой.

<a name="answers" href="#answers" onclick="revealSpoilers();">Раскрыть ответы</a>

> %spoiler%
> * soweli li suli.
> * ona li lili.
> * mi suli.
> * ona li soweli.
> * sina ike.

[Предыдущая страница](ru_0.html) [Главная страница](ru_index.html) [Следующая
страница](ru_2.html)

